趣BLOGBLOG：李錦記千億鍊金術 - 股榮

上周最多人關注的財經新聞是毛記準備上市，但從不考慮上市的港產老字號醬油品牌「李錦記」，斥資128億元收購被戲稱「對講機」（Walkie Talkie）的倫敦商廈Fenchurch Street 20號，打破英國單幢商廈的成交紀錄，更令我覺得好奇。
如果上市是希望分甘同味，李錦記堅拒IPO，應是獨食好滋味。
賣蠔油買到整幢寫字樓，條數可以咁計。李錦記一支舊裝特級蠔油（255克）賣$19.9（百佳價），賣出6.4億支的價錢，就是商廈的成交額。李錦記未曾透露任何業務資料，集團第四代掌舵人李惠中在2014年講過，最暢銷的蒸魚豉油年賣逾億支，銷量超越「鎮山之寶」蠔油！以該品牌多款醬油配味包，年銷數以億支並非難事。
李惠中於三年前亦提到，中國市場佔貢獻收入最多，其次是美洲市場，香港儘管有增長，但隨着公司擴張，佔整體銷售份額已越來越小。內地最大的調味股叫海天調味食品，市值1,042億元人民幣，去年賺28.43億元，按年升13%。
考慮到李錦記在全球知名度遠高於海天調味食品，整個品牌公司價值，亦肯定超過千億元以上。根據研究機構Euromonitor綜合所有零售渠道資料，李錦記成為全球銷售最多的蠔油品牌，而企業價值於2011至2016年間幾乎倍增。

李錦記集團第四代掌舵人李惠中，曾表示最暢銷的蒸魚豉油年賣逾億支。 資料圖片

家族式管治 堅拒上市

買倫敦商廈前，李錦記已是收購物業老手，2010年以43.5億元購入上環維德廣場，其後改名為「無限極廣場」，一直收租持有至今。2015年斥62億購入上海「企業天地3號」物業，去年亦以15.8億元、呎價逾3.5萬元購入中環德輔道中軟庫中心全幢及比鄰舊樓。三單刁已花了121億元，亦足已證明，一盤醬油生意，為收購物業提供無限子彈。
既然在醬油行業已屬龍頭，毋須集資已有本錢擴充、甚至投資地產市場，李錦記自然毋須上市，避免披露營運數據、內部資料，以至全球市場定位等核心情報。
而或者拒絕上市的最大原因，就是李惠中口中所說「上市等同賣盤」。李惠中曾稱：「我不會為上市而出售家族企業股權，上市等同變相賣盤，也擔心上市後公司會變質、或者只追求股東回報，所以沒有這方面的打算，我們選擇並堅持以家族經營，是因為家族傳承已成為李錦記的核心價值，而且我相信和睦的家族文化是李錦記的優勢，這種形式更利於維繫和凝聚公司的長線發展。」
李錦記拒絕上市，其家族式管治及經營卻成為世銀集團有關《家族企業治理手冊》的case study，內容相當有趣。坊間一般上市公司設有董事委員會，又有管理層，把擁有權及管理權分開。至於李錦記的醬油王國，最高架構就是家族委員會，操控擁有權及管理權。詳情可睇附表及架構圖，在此只講述兩件較有趣觀察。
家族委員會是李氏家族最高權力機構及溝通平台，定期每三個月開會一次，由七人組成，主席之位每次輪換。會議規則列明部份不可接受的行為，包括負面情緒、一言堂、人身攻擊。而可接受行為包括對事不對人、坦誠表達及暢所欲言等。兩者是否存有衝突，可能純粹靠感覺。
另外，家族委員會下設有一個叫「超級媽媽小組」作顧問組織，由媽媽交流後代培養的經驗。
李惠民2012年於清華大學演講時透露，在李錦記內部還有一個「三不准」規則：不准晚結婚、不准離婚、不准有婚外情，否則會被逐出家族委員會及摘去所有職位。

股榮

真心,去到冷門地區都可以買到李錦記

美洲咁多人食李錦記 ？

基本上你買到既sauce一定見到李錦記
老一代香港移民就基本上一定買返李錦記

隻蒸魚豉油係幾好食

李錦記隻豉油真係好食

幾時加多條只准家族內部通婚

佢個無限極先搵錢